スイッチの接続とデジタル入力
================================================================================

これまでは M5StickC に組み込まれたボタンや LED を使用してきました。M5StickC には Type-C コネクタの反対側の 3 つの入出力ピンと、GROVE 互換の 4ピンコネクタを使用して、色々なものを接続することができます。

この章では、M5StickC にスイッチ（開閉センサー）を接続して、ドアやフタの状態を M5StickC で検知します。この開閉センサースイッチといっても、押しボタンスイッチなどとは、見た目が異なります。2つの部品に別れていますが、リード線が付いていないほうには磁石が入っており、リード線がついている方に近づけると、スイッチが ON になって、2本のリード線が導通した状態になります。

M5SitckC は（というか、ほとんどのマイコンは）、ピンの電圧をプログラムから読み取ることができます。今回は電圧が低ければ 0、高ければ1を返すデジタル入力を使用します。これを使ってピンに接続されたスイッチの ON/OFF を調べ、ドアやフタが開いているのか、閉まっているのかを判定します。

それでは、センサーを接続してみましょう。リード線の片方を M5StickC の G26（26番ピン）の穴に、もう一方を GND に差し込みます。どちらのリード線をどちら側に挿しても構いません。少し抜けやすいので気をつけて下さい。もし刺さりにくい場合は、もしあればワイヤーストリッパーで、なければカッターやハサミで先端の被膜を 5 mm くらい取り払って、内部の導線をねじってみて下さい。

![](images/switch-pullup-input.png)

この状態の回路を図にすると、次のようになります。取り付けたスイッチは図中の SW です。片方は G26（26番ピン）、もう片方は GND (0V) に繋いています。図中には、プルアップ抵抗と呼ばれる抵抗 R がありますが、これは、M5StickC の内部にあります。

![](SW-ON-OFF.svg)

スイッチがON/OFFのとき、ピンの電圧を読み取ると、どうなるのでしょうか？はじめに、スイッチがON（接している・閉じている）状態では、ピンは GND (0V) にスイッチを通して直接繋がった状態になります。そのため、ピンの電圧は 0 V、つまり、読み取ると `0` になります。


次に、スイッチがOFF（離れている・開いている）の状態では、ピンの電圧はほぼ 3.3 V、つまり、読み取ると `1` になります。ピンは抵抗を通じて 3.3 V に接続されています。入力モードとしてピンを使用するときは、実はピンにはほとんど電流が流れ込みません。そうすると抵抗に流れる電流もほとんど 0 で、抵抗の両端の電圧差もほとんど 0 (オームの法則 V = RI) になり、ピンの電圧がほぼ 3.3 V となるわけです。


それでは、プログラムを書いてみましょう。

```c++
#include <Arduino.h>
#include <M5Unified.h>

void setup() {
    auto config = M5.config();
    M5.begin(config);

    // 画面の向き  1: ボタンが右
    M5.Lcd.setRotation(1);
    // ディスプレイの明るさ
    M5.Lcd.setBrightness(80);

    // 26番ピンをプルアップ入力モードにする
    pinMode(GPIO_NUM_26, INPUT_PULLUP);
}

static int status = -1;

void loop() {
    // 2つのパーツが近づくとスイッチ ON で GND に接続され 0 に
    // 離れるとプルアップで 3.3 V に
    int val = digitalRead(GPIO_NUM_26);
    if (val != status) {
        status = val;

        M5.Lcd.startWrite();
        M5.Lcd.fillScreen(BLACK);
        M5.Lcd.setTextColor(BLUE);
        M5.Lcd.setTextSize(3); // 3倍
        M5.Lcd.setCursor(0, 0);

        if (status == 0) {
            M5.Lcd.print("CLOSED");
        } else {
            M5.Lcd.print("OPEN");
        }
        M5.Lcd.endWrite();
    }
    delay(100);
}
```

今回、新しく登場したのはこちらです。

```c++
pinMode(GPIO_NUM_26, INPUT_PULLUP);
```

`pinMode()` は前回はピンを出力モードにするために使用しました。今回は `INPUT_PULLUP` を指定して、入力として使えるように設定しています。この `PULLUP` は、先程の回路図にでてきたプルアップ抵抗です。プルアップ抵抗を使うかどうかをソフトウェアで制御することができます。

* `INPUT_PULLUP`: プルアップ抵抗（ピンと電源をつなぐ抵抗）を有効にして入力として使う
* `INPUT_PULLDOWN`: プルダウン抵抗（ピンと GND をつなぐ抵抗）を有効にして入力として使う
* `INPUT`: 入力として使うが、プルアップ抵抗もプルダウン抵抗も使わない

プルアップとプルダウンでは、ピンがどこにも繋がれていない状態になったときに、1 になるか、0 になるかの違いです。

今回の回路・プログラムで `INPUT` を使うと、どうなるでしょうか？時間があれば、ぜひ試してみて下さい。


読み取るのは簡単です。

```c++
int val = digitalRead(GPIO_NUM_26);
```

`digitalRead()` 関数は、ピンの電圧に応じて `0` または `1` を返します。